\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath} 
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{tikz-cd} % para retículo 


\newenvironment{micaja}
{
    \begin{center}
    \begin{tabular}{|p{0.9\textwidth}|}
    \hline\\
    }   
    {   
    \\\\\hline
    \end{tabular} 
    \end{center}
    }



\title{Ejercicios tema 2}
\author{Blanca Cano Camarero}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\maketitle
\tableofcontents
\end{titlepage}

\section[Ejercicio 9]{Ejercicio 9}
\begin{micaja}
Sea $G$ un grupo y sean $a,b \in G$ tales que $ba = ab^k , a^n = 1 = b^m$
con $n,m>0$
\end{micaja}

Demuestre 
\begin{enumerate}
 
    % APARTADO 1 __________________________
    \item \textbf{Para todo $i=0,...,m-1$ se verifica $b^i a = a b^{ik}$}
    
    Demostraremos por inducción que se cumple para todo $i=0,...,m-1$.

    \begin{itemize}
        \item Caso base $i = 0$: evidente,  $b^0 a = a = a b^{0k}$
        \item Hipótesis de inducción: 
        
        Supongamos que para $i \in \{0...m-2\}$ se cumple y veamos que para i+1 también.
        
        $$b^{i+1} a = b b^i a = b (b^i a) = (b a) b^{ik}  = a  b^k b^{ik} = a b^{(i+1)k.}$$  
        Donde hemos usado la hipótesis de inducción y después aplicando las 
        hipótesis iniciales.
        
        Por tanto hemos probado lo que se quería.
    \end{itemize}  

    % APARATADO 2  __________________
    \item \textbf{Para todo $j  = 0,...,n-1$ se verifica $b a^j = a^j b^{k^j}$}
    
    Lo demostraremos por  inducción que se cumple para todo $j=0,...,n-1$: 

    \begin{itemize}
        \item Caso base $j = 0$ evidente.
        \item Supongamos que para $j \in \{0...n-2\}$ 
        se cumple y veamos que para j+1 también.
    
        $$b a^{j+1} = (b  a ^j ) a.$$ 
        Por la hipótesis de inducción $(b  a ^j ) a = a^j b^{k ^j} a$  \\
        Usando ahora el partado 1 de este mismo ejercicio. \\
        $a^j (b^{k ^j} a) = a^j a b^{k^j k } =  a^{j+1}b^{k^{j+1}}$  \\

        Como queríamos ver. 
        
    \end{itemize}  

    % APARTADO 3______

    \item \textbf{Para todo i=0,..,m-1 y para todo j = 0,..n-1 se verifica $b^ia^j = a^j b^{i k ^j}$.}
    
    Sea un j cualquiera en el rango mencionado. 
    y ahora demostraremos por inducción sobre i el enunciado.

    \begin{itemize}
        \item Caso base i=0, evidente para cualquier j. 
        \item Hipótesis de inducción, supongamos cierto para  $1\leq i < m-2$ y veamos que se cumple para el caso $i+1$. 
        
        $$b^{i+1} a^{j} =  b (b^i a^j) = (b a^j) b^{i k^j} = a^j b^{k^j} b^{i k^j} = a^j b^{(i+1) k^j}$$
        Donde para la primera igualadas se ha usado la prompiedad asociativa, para la segunda la hipótesisi de inducción, para la tercera el apartado 2 
        de este mismo ejercicio y finalmente otra vez la propiedad asociativa. 

        Como el j era arbitrario hemos probado lo buscado. 
    \end{itemize}


    % APARTADO 4 _______________
    \item \textbf{Demostrar que todo elemento de $<a,b>$ puede escribirse como $a^rb^s$ con $0 \leq r <n,$ $0 \leq s <m.$}
    
    Esto es consecuencia directa del apartado anterior y la definición de grupo generado.
    Todo elemento tendrá la forma $a^{z_0} b^{z_1}a^{z_2}...$ con 
    los exponenetes enteros. 
    
    Por tanto utilizando el apartado 3 repetidas veces podremos quedarnos con que  $a^{z_0} b^{z_1}a^{z_2}... = a^x b^y$ con x,y enteros. 

    Y como sea cual sera x e y podemos expresarlos como $x = pn + r, y = qm +s.$
    Usando las hipótesisis iniciales  y que $a^{pn} = 1 = b^{qm}.$

    $$a^x b^y = a^{pn + r} b^{qm + s} = a^r b^s$$
Concluyendo con esto la demostración. 
    
    

\end{enumerate}
\newpage

\section[Ejercicio 10]{Ejercicio 10 }
\begin{micaja}
Demostrar que un subconjunto no vacío $X \subseteq G$ de un grupo $G$ es un subgrupo si y solo si $X = <X>$.
\end{micaja}


\textbf{Condición suficiente}

$X \subseteq <X>$ y además, sea cual sea $y \in <X>$, éste tendrá la forma de producto de elementos de $X$ (definición de grupo generado),
 como $X$ es subgrupo entonces será cerrado para el producto y tenemos por tanto que $X = <X>$.

 \textbf{Condición necesaria}  

Por ser un grupo generado, para cualesquiera $a,b \in X$ se tiene que $ab^{-1} \in <X>$ Como por hipótesis $<X> = X$ acabamos de probar
que $X$ es subgrupo. 
\newpage

\section[Ejercicio 13]{Ejercicio 13}

    \begin{micaja}
    1. Demostrar que si $H \leq G$ es un subgrupo, entonces $[G:H] = |G|$ si y solo si, $H=\{1\}$, mientras que 
    $[G:H]=1$ sii $H=G$.
    \end{micaja}

    Todo esto es consecuencia inmediata del teorema de Lagrange.
    
    
\underline{Para $[G:H] = |G|$ si y solo si, $H=\{1\}$}

    \begin{itemize}
        \item 
   
    \textbf{Condición necesaria}. Por ser $H$ subgrupo distinto del vacío $1\in H$. El teorema de lagrange nos dice 
    que $[G:H] |H| = |G|$, entonces tenemos que $|H|=1$ y esto implica que $H=\{1\}$.

    \item \textbf{Condición suficiente}. Si $H=\{1\}$ entonces $|H|=1$ y por el teorema de lagrange $[G:H] = |G|$.
    \end{itemize}

    \underline{Para $[G:H]=1$ sii $H=G$.}
    \begin{itemize}
    \item \textbf{Condición necesaria}. Como  $H \leq G$ y por el teorema de lagrange $|H| = |G|$ entonces $H=G$ (Un subgrupo con la misma cardina que el grupo es el propio grupo).
    \item\textbf{Condición suficiente}. Si $H=G$ entonces $|H| = |G|$ y por el teorema de lagrange no nos queda más que $[G:H]=1$, 
    como queriamos probar. 
\end{itemize}   
    \begin{micaja}
    2. Demostrar que si se tienen los subgrupos $G_2 \leq G_1 \leq G$, entonces $|G:G_2| = [G:G_1][G1:G2]$
    \end{micaja}
Por la transitividad de ser subgrupo y el teorema de lagrange, llegamos a las siguientes igualdades:
    \begin{align}
        |G| = [G:G_1] |G_1|
    \end{align}
    \begin{align}
        |G| = [G:G_2] |G_2|
    \end{align}
    \begin{align}
        |G_1| = [G_1:G_2] |G_2|
    \end{align}

    Sustituimos en la primera igualdad la el valor de $|G|$ que nos da la segunda y para el mienbro de la derechas Sustituimos
    el valor de $|G_1|$ por el que nos da la tercera igualdad obteniendo la siguiente ecuación. 

    $[G:G_2] |G_2| = [G:G_1] [G_1:G_2] |G_2|$, por tanto hemos probado lo que buscábamos

    $$[G:G_2] |G_2| = [G:G_1] [G_1:G_2] |G_2|$$


    \begin{micaja}
        3. Demostrar que si se tiene una cadena descendente de subgrupos de la forma
        $$G=G_0 \geq G_1 \geq ...   \geq G_{r-1} \geq G_r,$$ 
        entonces 
        $$|G:G_r| = \prod_{i=0}^{r-1}[Gi:G_{i+1}]$$
    \end{micaja}

    Procederemos a demostrarlo por inducción, el caso base $r=3$ ya está hecho en el apartado anterior. 
    Supongamos ahora cierta la hipótesis de inducción $|G:G_r| = \prod_{i=0}^{r-1}[Gi:Gi+1]$ para $r \geq 3$ y veamos que se cumple para 
    $r+1$. 
    Por la transitividad de ser subgrupo y el teorema de lagrange, llegamos a las siguientes igualdades:
    \begin{align}
        |G| = [G:G_r] |G_r|
    \end{align}
    \begin{align}
        |G| = [G:G_{r+1}] |G_{r+1}|
    \end{align}
    \begin{align}
        |G_r| = [G_r:G_{r+1}] |G_{r+1}|
    \end{align}

Sustituimos en (4) el valor de $|G|$ con (5) y $|G_r|$ con (6), llegando a 

$$[G:G_{r+1}] |G_{r+1}|= [G:G_r] [G_r:G_{r+1}] |G_{r+1}|,
$$
entonces 
$[G:G_{r+1}] = [G:G_r] [G_r:G_{r+1}]$ y utilizando la hipótesis de inducción 
llegamos a 
$$[G:G_{r+1}]= (\prod_{i=0}^{r-1}[Gi:G_{i+1}]) [G_r:G_{r+1}] = \prod_{i=0}^{r}[Gi:G_{i+1}].$$

Probando lo que queríamos. 


\begin{micaja}
    4. Demostrar que si se tiene una cadena descendente de subgrupos de la forma
    $$G=G_0 \geq G_1 \geq ...   \geq G_{r-1} \geq G_r=\{1\},$$ 
    entonces 
    $$|G| = \prod_{i=0}^{r-1}[Gi:G_{i+1}]$$
\end{micaja}

Esto es consecuencia se los apartado (1) y (3) de este ejercio. 

Gracias a (3) tenemos que  $|G:G_r| = \prod_{i=0}^{r-1}[Gi:G_{i+1}]$, 
usando ahora la hipótesis de que $G_r=\{1\}$ y por el apartado (1)

$$|G| = |G:G_r| = \prod_{i=0}^{r-1}[Gi:G_{i+1}]$$

Probando con ello lo que buscábamos. 


\newpage

\section[Ejercicio 21]{Ejercicio 21}  
\begin{micaja}
    Sea G un grupo, $a,b \in G$. 
    \begin{enumerate}
\item  Demuestra que el elemento $b$ y su conjugado $aba^{-1}$ tienen el mismo orden.  
\item Desmostra que o(ba) = o(ab).
    \end{enumerate}
\end{micaja}

\textbf{Apartado primero}  
$$(aba^{-1})^r = a b^r a^{-1} = 1  \Longleftrightarrow b^r = 1.$$ 
Por tanto si r es el orden de alguno de ellos también lo será de su conjugado.



Visto lo mismo de manera detallada:

Sea $n=ord(b) \Longrightarrow (b)^n = 1 \Longrightarrow 1 = a(b)^na^{-1} = (aba^{-1})^n$ 

Veamos ahora que n es el natural más pequeño que cumple que $(aba^{-1})^n = 1$

Supongamos que existe $0<m<n$ que cumple que $(aba^{-1})^m  = 1$ entonces 
$1 = a(b)^ma^{-1}$ y por tanto $1 = a^{-1}1a = a^{-1}a(b)^ma^{-1}a = (b)^m.$ 
Lo cual es una contradicción ya que $ord(b)=n$.
Con esto se ha demostrado que si $ord(b)=n\Longrightarrow n = ord(ab^{a^{-1}})$

La otra implicación: 

Sea $n=ord(aba^{-1})$ entonces n será el menor natural que cumple que $1 = (aba^{-1})^n = ab^na^{-1}.$
Desarrollando $1 = a^{-1}1a = a^{-1}a(b)^na^{-1}a = (b)^n,$ y por tanto n será el menor natural que cumple la igualdad. 

\textbf{Apartado segundo}

Por hipótesis $a,b \in G$, un grupo; entonces $a^{-1},ab \in G$. Por el primer apartado sabemos además que
 $$ord(ab)=ord(a^{-1}ab(a^{-1})^{-1}) = ord(a^{-1}aba ) = ard(ba)$$
 Demostrando con ello el segundo apartado. 


\newpage


\section[Ejercicio 27]{Ejercicio 27}

\begin{micaja}
    i) Describir los subgrupos del retículo del grupo V de Klein. 
\end{micaja}  

Recordemos que $\mathcal V = \mu_2 \times \mu_2$ o con otra caraterización 
$\mathcal V = \{ 1,a,b,ab : a^2 = 1 = b^2, ab=ba\}$

Por tanto $|\mathcal V|=4$ y el teorema de lagrange nos aseguro que todos sus subgrupos tendrán cardinalidad
divisor de 4. 

Disquisición de subgrupos: 
\begin{enumerate}
         \item De tamaño 1 (subgrupo impropio): 1 y no puede haber otro porque sería la identidad. 
         \item De tamaño 2: Por la segunda definición vemos que tienen tres ciclos de orden 2. 
         $<(-1,1)> = a$, $b = <(1,-1)>$ y $ab =<(-1,-1)>$ ya que $(ab)^2 = abba= a1a = 1.$
         \item De tamaño 4: Subgrupo impropio  $\mathcal V$
    
\end{enumerate}
    

\begin{tikzcd}
    & \mathcal V  & \\
<(1,-1)> \arrow{ur} & <(-1,-1)> \arrow{u} & <(-1,1)> \arrow{ul}\\
& <(1,1)> \arrow{ul} \arrow{u} \arrow{ur} &
\end{tikzcd}


\begin{micaja}
    iv) Describir los subgrupos del retículo del grupo $Q_2$ de Cuarterniones. 
\end{micaja}  

Una de las caraterizaciones de este subgrupo es: 

$Q_2 = \{ 1,-1,i,-i,j,-j, k, -k \}$ tal que se cumplen las siguientes propiedades
$i^2 = j^2 = k^2 = ijk = -1$.

$|Q_2|=8$ Por el teorema de lagrange tenemos la siguiente disquisición de  posibles subgrupos:

\begin{itemize}
    \item De tamaño 1: Subgrupo impropio \{1\}.
    \item Tamaño 2: El único ciclo tamaño 2: $<-1>$. No hay subgrupo 
    generados por dos elementos, ya que necesariamente uno debería ser la identidad.
    \item Tamaño 4: Son los grupos cíclicos  
    $$<i>=\{i,-1,-i, 1\}; <j> = \{ j,-1,-j, 1\}; <k>=\{ k,-1,-k,1\};$$
    No hay ningún otro grupo, ya que tendría que ser generado por mínimo dos elementos,
    como 1 y -1 pertenecen a todos los subgrupos cíclicos de tamaño 4, por tanto los elementos 
    generadores deberían ser i,j o k y como mínimo
    contendría a dos de los subgrupos cícliclos.
    \item  Tamaño 8: subgrupo impropio $Q_2$ 
\end{itemize}

Por tanto el retículo quedaría: 

\begin{tikzcd}
    & Q_2 & \\
    <i> \arrow{ur} & <j> \arrow{u} & <k> \arrow{ul}\\
    & <-1> \arrow{ul} \arrow{u} \arrow{ur} & \\
    & \{1\} \arrow{u} &    
\end{tikzcd}



\end{document}
